\section{Conclusiones}

El trabajo consistió principalmente en realizar las clusterizaciones de distintas ventanas de series de tiempo para 75 estaciones que reciben señales de posición geodésicas, con las cuales se esperan encontrar patrones cuando ocurran eventos sísmicos. 

Del mismo modo también se junta toda la data obtenida de las distintas ventanas de series de tiempo para realizar una clusterización a nivel global de las 75 estaciones. Se concluye que si bien se consiguió una clusterizacion para las distintas estaciones en cada ventana, la visualización de UMAP permite apreciar que no se consiguen clusters suficientemente claros, mientras que la clusterización a nivel global permite distinguir 4 clusters bastante claros, que a su vez observándolos en su distribución en un mapa de Chile son consistentes. 

Esto permite apreciar que si bien no se cumple el objetivo de encontrar patrones en las señales según su forma de manera directa, el resultado de los clusters a nivel global fue positivo y esto es un indicador de que considerando nuevos parámetros o con un nuevo enfoque esto podría llegar a ser posible. Por ejemplo se plantea extender las ventanas, usar otras características de las curvas aparte de las pendientes, o agregar nueva información de las curvas, este último punto ya que se sospecha que UMAP podría no estar obteniendo una visualización lo suficientemente óptima de los datos debido a falta de atributos. 

A su vez se cumplieron los objetivos de crear diversas estrategias y metodologías de las series de datos (por ejemplo el uso de TimeSeriesKMeans para series de tiempo con la métrica dtw, el uso de UMAP no solo para visualizar datos, sino también reducción de dimensionalidad para analizar estaciones) y asimismo se obtuvo un dataset representativo que permitió de hecho una clusterización adecuada de las estaciones. 

Cabe señalar con respecto al uso de TimeSeriesKMeans como metodología, de que posiblemente el preprocesamiento realizado en el que se obtuvo las pendientes de las curvas en los delta intervalos de tiempo es probablemente innecesario pues el cluster mencionado está pensado para justamente para trabajar con valores de posición en función del tiempo, y más aún, se sugiere probar realizar este experimento usando directamente las posiciones de cada coordenada, en vez de sus pendientes.

En cuanto a un análisis del fenómeno físico, es posible deducir que el posicionamiento de cada estación repercute en la forma de onda y caracterización del ruido. Es decir, existe un efecto longitudinal (eje E) que se está manifestando y es posible detectar en estas señales, pese a ser simplemente ruido del sistema.

Los experimentos realizados para la clusterización se caracterizan por ser replicables, obteniendo resultados muy similares entre cada intento, lo que nos permite destacar la estabilidad del método umap para asociar conjuntos de estaciones en base a dataset hiperdimensionales.

Sobre la técnica de procesado de datos se puede estimar que es aplicable a casos similares, en que se establece un conjunto de mediciones sobre un cuerpo y se tienen series-tiempo de cada fuente. Se puede establecer una hipótesis de que es posible detectar algún efecto subyacente al ruido y la observación. Entonces, posible mente un conjunto de sensores son capaces de detectar este efecto mediante un análisis correcto y herramientas suficientes.

Para obtener una mayor certeza en la clusterización de los conjuntos de estaciones utilizando esta técnica, se sugiere como tarea futura refinar el procesamiento de datos y realizar una simulación estadística de tipo Montecarlo para afirmar una modelo final más aceptable.
